---
theme: gaia
_class: lead
paginate: true
backgroundColor: #fff
marp: true
---

<style>
img[alt~="center"] {
  display: block;
  margin: 0 auto;
}
code {
    background: #000;
}
pre {
    background: #000;
}
</style>

# Программирование на основе классов и шаблонов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg left:40% 80%](./../../images/iu5edu_logo.jpg)

## Описание и реализация классов

**Аладин** Дмитрий Владимирович

[cpp2.docs.iu5edu.ru](https://cpp2.docs.iu5edu.ru)

---

## План

1. Различия подходов к представлению данных и процедур
2. Использование UML для представления объектов и классов
3. Типы C++
4. Классы и структуры
5. Спецификация класса
6. Специальные члены класса
7. Управление доступом к классу
8. Дружественность
9. Статические члены класса

---

# Организационная часть

## Дело близится к РК №1

Сроки сдачи лабораторных работ:

| Номер работы | Приемка №1 | Приемка №2 |
| --- | --- | --- |
| 1 | 2 неделя | 3 неделя |
| 2 | 4 неделя | 5 неделя |
| 3 | 6 неделя | 7 неделя |
| 4 | 8 неделя | 9 неделя |

---

# Организационная часть

## Практика

Сроки:

- Выбрать тему, объединиться в группы (1-2 неделя).
- Создать репозиторий, выбрать библиотеку, создать `hello world` приложение (2-3 неделя).
- **РК №1**. Демонстрация прогресса (8 неделя).

---

# Шутки кончились, теперь все серьезно!

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.5rem;
}
p {
    text-align: center
}
</style>

![height:450px center](images/fairy-tale/oop-start-mem.jpg)

Все, что будет далее сказано, будет на **экзамене**!

---

Посадил дед репку. Выросла репка большая-пребольшая.

![height:550px center](images/fairy-tale/1.jpg)

---

Пошел дед репку рвать: тянет-потянет, вытянуть не может!

![height:550px center](images/fairy-tale/2.jpg)

---

Позвал дед бабку: бабка за дедку, дедка за репку — тянут-потянут, вытянуть не могут!

![height:550px center](images/fairy-tale/3.jpg)

---

Позвала бабка внучку: внучка за бабку, бабка за дедку, дедка за репку — тянут-потянут, вытянуть не могут!

![height:550px center](images/fairy-tale/4.jpg)

---

# А может что-то посложнее?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
h2 {
    font-size: 0.8rem;
}
p {
    font-size: 0.7rem;
}
</style>

## Серьезные программисты используют для рассказа сказки UML!

[**Унифицированный язык моделирования**](https://www.microsoft.com/ru-ru/microsoft-365/business-insights-ideas/resources/guide-to-uml-diagramming-and-database-modeling) (UML) играет важную роль во многих отраслях, поскольку он дает возможность визуально показать поведение и структуру системы или процесса.

UML помогает продемонстрировать возможные ошибки в структурах приложений, поведении системы и других бизнес-процессах.  

![bg right:50% 95%](images/fairy-tale/end.jpg)

---

# Сказка про репку на языке UML

<style scoped>
h1 {
    font-size: 0.8rem;
}
p {
    font-size: 0.5rem;
}
</style>

Позаимствовано из [поста](https://torin-kr.livejournal.com/233524.html), основано на [материале](http://live.mephist.ru/?mid=1265986671).

![height:550px center](images/fairy-tale-oop.gif)

---

# Что такое диаграмма последовательности?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.1rem;
}
p {
    font-size: 0.75rem;
}
</style>

![bg right:50% 90%](images/sequence-diagram-example.svg)

**[Диаграммы последовательностей](https://creately.com/blog/ru/диаграмма/учебное-пособие-по-последовательной/)**, обычно используемые разработчиками, моделируют взаимодействия между объектами в едином сценарии использования. Они иллюстрируют, как различные части системы взаимодействуют друг с другом для выполнения функции, а также порядок, в котором происходит взаимодействие при выполнении конкретного случая использования.

---

# Нотация: линия жизни

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:40% 125%](images/sequence-diagram/lifeline.png)

Последовательность состоит из **lifeline**, которые должны быть расположены горизонтально в верхней части диаграммы.

Никакие две пунктирные линии не должны перекрывать друг друга. Они представляют собой различные объекты или части, которые взаимодействуют друг с другом в системе во время последовательности.

---

# Нотация: агент

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg right:40% 95%](images/sequence-diagram/actor.png)

Нотация жизненной линии с символом элемента **actor** используется в том случае, если конкретная диаграмма последовательности принадлежит случаю использования - в интересах каких лиц происходит выполнение того или иного действия.

---

# Нотация: сущность

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:40% 50%](images/sequence-diagram/entity.png)

Линия жизни с элементом **entity** представляет системные данные.

Например, в приложении "Обслуживание клиентов" организация-заказчик будет управлять всеми данными, относящимися к клиенту.

---

# Нотация: граница

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg right:40% 50%](images/sequence-diagram/boundary.png)

Линия жизни с **boundary** элементом обозначает системную границу/программный элемент в системе.

Например, экраны пользовательского интерфейса, шлюзы базы данных или меню, с которыми взаимодействуют пользователи, являются границами.

---

# Нотация: управление

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:40% 60%](images/sequence-diagram/control.png)

Линия жизни с элементом **control** указывает на контролирующую организацию или менеджера.

Он организует и составляет график взаимодействия между границами и субъектами и выступает в качестве посредника между ними.


---

# А сказку про процедурный подход можно?🤓

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

![bg right:40% 50%](images/fairy-tale-procedural.jpg)

![height:400px center](images/fairy-tale-procedural-soruce.jpg)

Позаимствовано из [поста](https://torin-kr.livejournal.com/233524.html).

---

# К чему это было?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
h2 {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 1rem;
}
</style>

## К различиям подходов к представлению данных и процедур!

- При **процедурном подходе** вы сначала концентрируетесь на процедурах, которым должен следовать, а только потом думаете о том, как представить данные.
- При **объектно-ориентированном подходе** вы концентрируетесь на объекте, как его представляет пользователь, думая о данных, которые нужны для описания объекта, и операциях, описывающих взаимодействие пользователя с данными.

---

# Абстракции и классы

![bg right:40% 95%](images/abstraction-meme.png)

Абстракции позволяют легко перейти к определяем пользователем типам, которые в C++ представлены классами, реализующий абстрактный интерфейс!

---

# Что такое тип C++

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Каждая переменная, аргумент функции и возвращаемое значение функции должны иметь [тип](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/cpp-type-system-modern-cpp?source=recommendations&view=msvc-170), чтобы их можно было скомпилировать.

Вы можете создать **собственный тип**, определив `class` или `struct`.

Тип задает:

- объем памяти, выделяемой для переменной (или результата выражения);
- вид хранимых значений;
- способ интерпретации значений компилятором битовых шаблонов в этих значениях;
- операции, которые можно выполнять со значением.

---

# Скалярный тип

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
li {
    font-size: 0.9rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

— тип, содержащий одно значение определенного диапазона.

Скаляры включают:

- арифметические типы (целочисленные или значения с плавающей запятой);
- элементы типа перечисления;
- типы указателей;
- типы указателей на члены;
- `std::nullptr_t`.

Основными типами обычно являются скалярные типы.

---

# Составной тип

![bg right:40% 95%](images/logic-mem.jpeg)

— тип, который не является скалярным типом 🤓

Составные типы включают типы массивов, типы функций, типы **классов** (или **структур**), типы объединения, перечисления, ссылки и указатели на нестатические члены класса.

---

# Переменная

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

![bg left:40% 95%](images/var-name-mem.jpg)

— символическое имя количества данных. Имя можно использовать для доступа к данным, на которые оно ссылается, в пределах области кода, в которой оно определено.

В C++ переменная часто используется для ссылки на экземпляры скалярных типов данных, тогда как экземпляры других типов обычно называются объектами.

---

# Объект

— экземпляр класса или структуры. При использовании в общем смысле он включает все типы, даже скалярные переменные.

![height:400px center](images/object-mem.jpeg)

---

# Классы и структуры

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

[**Классы и структуры**](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/classes-and-structs-cpp?view=msvc-160) являются конструкциями, в которых пользователь определяет **собственные типы**.

Классы и структуры могут включать данные-члены и функции-члены, позволяющие описывать состояние и поведение данного типа.

Существует три типа классов: [структура](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/struct-cpp?view=msvc-160), [класс](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/class-cpp?view=msvc-160) и [объединение](https://learn.microsoft.com/ru-ru/cpp/cpp/unions?view=msvc-160).

Они объявляются с помощью ключевых слов `struct`, `class` и `union`. В следующей таблице показаны различия между этими тремя типами классов.

---

# Управление доступом и ограничения для структур, классов и объединений

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

| Структуры | Классы | Объединения |
| --- | --- | --- |
| `struct` | `class` | `union` |
| Доступ по умолчанию: `public` (открытый). | Доступ по умолчанию: `private` (закрытый). | Доступ по умолчанию: `public` (открытый). |
| Нет ограничений на использование | Нет ограничений на использование | Используется только один член за один раз |

---

# Спецификация класса

- **Объявление класса**, описывающее компоненты данных в терминах членов данных, а также открытый интерфейс в терминах функций-членов, называемых **методами**.
- **Определения методов класса**, которое описывают, как реализованы определенные функции-члены.

Грубо говоря:

- **объявление класса** = общий обзор класса;
- **определение методов** класса = детали класса.

---

# Что такое интерфейс?

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

> [**Интерфейс**](https://skillbox.ru/media/design/interfejs-prostymi-slovami/) — это какая-то штука, которая помогает взаимодействовать двум системам или, условно говоря, двум другим штуками. (С) 🤡

**Интерфейс** – это контракт, который обязуется выполнить класс, выполняющий его, а с другой стороны – тип данных, задающий внешнее поведение объектов, внутреннюю структуру и реализацию которого обеспечивает класс.

*P.S.* Мы не говорим про то, как интерфейсы реализованы Go, C# или Java. В C++ интерфейсов, строго говоря, нет вообще `¯\_(ツ)_/¯`.

---

# Пример объявления класса

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

```cpp
// TestRun.h
class TestRun {
public:
    TestRun() = default; // Используется конструктор по умолчанию, сгенерированный компилятором:
    TestRun(const TestRun &) = delete; // Не использовать конструктор копирования
    TestRun(std::string name);
    void DoSomething();
    int Calculate(int a, double d);
    virtual ~TestRun(); // Деструктор
    enum class State { Active, Suspended }; // Вложенное определение пользовательских типов
protected:
    virtual void Initialize();
    virtual void Suspend();
    State GetState();
private:
    State _state{State::Suspended};
    std::string _testName{""};
    int _index{0};
    static int _instances;
};

int TestRun::_instances{0}; // определить и инициализировать статический элемент.
```

---

# Займемся изучением анатомии класса!

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.5rem;
    text-align: center
}
</style>

![height:500px center](images/awesome-stories-mem.jpg)

Следующий материал основывается на материале от [@ashtanyuk](https://github.com/ashtanyuk/CPP-2019/blob/master/texts/04-Classes.md).
Исходный материал публикуется с сохранением условий распространения.

---

# Доступность членов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
li {
    font-size: 0.85rem;
}
p {
    font-size: 0.85rem;
}
</style>

Содержимое класса обычно находится **в специальных разделах**, разграничивающих **доступ**. Существуют три ключевых слова, которые используются для обозначения начала раздела:

- `private` - закрытый;
- `protected` - защищенный
- `public` - открытый

Данные класса стараются закрыть, спрятать от пользователей класса, а доступ к ним осуществляется через открытые методы.

Обычно используют **заголовочные файлы** `.h`, в которые помещают описание класса. Реализация методов класса обычно размещается в `.cpp`.

---

# Пример объявления класса в `Counter.h`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

```cpp
#ifndef _COUNTER_H
#define _COUNTER_H_

typedef unsigned int count_t;

class Counter {
private:
    count_t count;
public:
    void reset();
    void inc();
    count_t get() const;
};
#endif
```

----

# Пример реализации класса в `Counter.cpp`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
</style>

```cpp
#include "Counter.h"

void Counter::reset() {
    count = 0;
}

void Counter::inc() {
    count++;
}

count_t Counter::get() const {
    return count;
}
```

---

# Флешбеки сборки через консоль

В проекте, где необходимо использовать класс `Counter`, выполняется включение заголовочного файла в те модули, которые используют класс, а далее выполняется компоновка с откомпилированной версией `Counter.cpp`.

Можно использовать  следующую команду при работе с `g++` ( предполагается, что в `main` основная программа):

```shell
g++ -o app main.cpp Counter.cpp
```

---

# Создание экземпляров класса (на стеке)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

Экземпляры класса (объекты) создаются различными способами. Если мы хотим создать их в **стеке**, подобно обычным автоматическим переменным, то пишем так:

```cpp
int main() {
    Counter pass;
    ...
}
```

Также создаются и массивы объектов:

```cpp
    Counter pass[10];
```

---

# Вспомним про стек и кучу

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

- [**Стек**](https://tproger.ru/translations/programming-concepts-stack-and-heap/) — это очень быстрое хранилище памяти, работающее по принципу LIFO и управляемое процессором. Но эти преимущества приводят к ограниченному размеру стека и специальному способу получения значений.
- **Куча** — позволяет создавать динамические и глобальные переменные — но управлять памятью должен либо сборщик мусора, либо сам программист, да и работает куча медленнее.

![height:250px center](images/fifo-lifo.jpeg)

---

# Создание экземпляров класса (на куче)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Самый популярный способ - **создание динамических объектов** (в куче):

```cpp
int main() {
    Counter *pass = new Counter;     // одиночный объект
    Counter *zoo = new Counter[10];  // массив из объектов
    ...
}
```

Не забываем об освобождении динамической памяти:

```cpp
    ...
    delete pass;
    delete[] zoo;
    ...
```

---

# Специальные члены класса

Как же я люблю СПЕЦИАЛЬНЫЕ ЧЛЕНЫ КЛАССА. Вот они слева направо:

- конструкторы;
- деструкторы;
- указатель `this`.

![height:200px center](images/left-to-right-mem.png)

---

# Конструктор

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
li {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

**Конструктор** - это метод класса, который вызывается при создании объекта, сразу же после выделения объекту памяти.
Основное назначение этого метода - **провести инициализацию полей класса** и **выделить дополнительную память** под внутренние переменные или массивы. Конструкторы бывают:

- **По-умолчанию** - это конструктор без параметров в случае описания и неявный конструктор, назначаемый самой программой в случае отсутствия явного описания.
- **Обычный** - конструктор с параметрами.
- **Копирующий** - создающий копию имеющегося объекта.
- **Перемещающий** - выполняющий действия по перемещению данных их одного объекта в другой (С++11).

---
# Инициализация полей класса непосредственно при объявлении

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 1rem;
}
</style>

В стандарте С++11 появилась возможность инициализировать поля класса непосредственно при объявлении:

```cpp
class Counter {
private:
    count_t count = 0;
public:
    ...
};
```

---

# Инициализация полей класса непосредственно при объявлении

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

При наличии нескольких полей, при инициализации можно ссылаться на значения ранее инициализированных полей:

```cpp
class A {
private:
    count_t count1 = 0;
    count_t count2 = count_1 + 1;
    count_t count3 = count_2 + 1;
public:
    ...
};
```

*P.S.* Инициализация в конструкторе будет в приоритете.

---

# Пример объявления разных конструкторов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

```cpp
class String {
private:
    char *buf; // поле для хранения символьного массива
    size_t len; // длина строки
public:
    String(size_t); // конструктор с параметром числового типа
    String(const char * = nullptr); // конструктор с параметром-указателем
    String(const String &); // конструктор копирования
    String(String &&); // конструктор перемещения
    ...
};
```

---

# Пример реализации разных конструкторов

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

```cpp
String::String(size_t len) {
    this->len = len;
    buf = new char[len];
    *buf = 0;
}

String::String(const char *str) : String(strlen(str) + 1) {
    strcpy(buf, str);
}

String::String(const String &s) : String(s.len) {
    strcpy(buf, s.buf);
}

String::String(String &&s) {
    buf = s.buf;
    len = s.len;
    s.buf = nullptr;
    s.len = 0;
}
```

---

# Явный вызов конструктора

**Явный вызов конструкторов**, то есть операция выделения памяти находится в первом конструкторе и мы вызываем его явно из других:

```cpp
String::String(const char *str) : String(strlen(str) + 1) {
    strcpy(buf, str);
}

String::String(const String &s) : String(s.len) {
    strcpy(buf, s.buf);
}
```

---

# Перемещающий конструктор

Перемещающий конструктор выполняет перенос данных без копирование, то есть захватывает значение указателя, обнуляя оригинал:

```cpp
String::String(String &&s) {
    buf = s.buf;
    len = s.len;
    s.buf = nullptr;
    s.len = 0;
}
```

---

# Деструктор класса

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

**Деструктор класса** - это функция, которая вызывается автоматически при разрушении объекта (или окончания времени жизни). Самое распространенное назначение этого метода - освобождение выделенной в конструкторе динамической памяти:

```cpp
class String {
    ...
public:
    ...
    ~String();
    ...
};

String::~String() {
    delete[] buf;
}
```

---

# Указатель `this`

Указатель `this` позволяет объекту узнать свой адрес или сослаться на члены класса в случае неоднозначности имен-параметров:

```cpp
String(int len) {
    this->len = len; // уточняем имена
}
...
String &get() {
    return *this; // возвращаем ссылку на себя
}   
```

---

# Ключевое слово `default`

Еще одной интересной возможностью стандарта С++11 является явное указание того, что тело стандартного метода должно быть выбрано **по-умолчанию**. Для этого существует ключевое слово `default`:

```cpp
class Foo {
public:
    Foo() = default;
    Foo(int x) {/* ... */}
};
```

---

# Ключевое слово `default`

Спецификатор **default** может применяться только к специальным функциям-членам:

- конструктор по-умолчанию;
- конструктор копий;
- конструктор перемещения;
- оператор присваивания;
- оператор перемещения;
- деструктор.

---

# Спецификатор `delete`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
pre {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

Спецификатор `delete` помечает те методы, работать с которыми нельзя. Раньше приходилось объявлять такие конструкторы в приватной области класса.

```cpp
class Foo {
public:
    Foo() = default;
    Foo(const Foo &) = delete;
    void bar(int) = delete;
    void bar(double) {}
};

// ...
Foo obj;
obj.bar(5);     // Call to deleted member function 'bar'
obj.bar(5.42);  // ok
```

---

# Пример использования класса `String`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
p {
    font-size: 0.9rem;
}
pre {
    font-size: 0.9rem;
}
</style>

```cpp
int main() {
    String a("abc");
    String b{"qwerty"};
    String t{move(a)};
    a = move(b);
    b = move(t);
    ...
}
```

`a` создается традиционным способом, а `b` использует [**список инициализации**](https://radioprog.ru/post/1222) `{}`. В следующих трех строчках реализуется алгоритм обмена содержимым между `a` и `b`. Для задействования конструктора перемещения мы используем функцию `move` из `std`.

---

# Присваивание и инициализация

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

![bg left:40% 95%](images/typestaches-mem.jpg)

После того, как переменная была определена, вы можете присвоить ей значение через `=` - **копирующая инициализация** или **присваивание**. Для этого нужны как минимум две инструкции: **определения переменной** и **присвоения значения**. Эти два шага можно совместить.

Переменные можно инициализировать [тремя способами](https://radioprog.ru/post/1056):

```cpp
int value1 = 1;     // копирующая инициализация
double value2(2.2); // прямая инициализация
char value3 {'c'};  // унифицированная инициализация
```

---

# Модификатор конструктора `explicit`

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

Конструктор с таким модификатором `explicit` запрещает создание объекта с преобразованием типа:

```cpp
class String {
    ...
public:
    explicit String(const char *);   // конструктор с параметром числового типа
    ...
};

int main() {
    String a("abc");     // разрешено
    String b{"qwerty"};  // разрешено
    String c = {"123"};  // запрещено! Неявное преобразование строки в объект String
    String d = "zxc";    // запрещено! Неявное преобразование строки в объект String
    ...
```

Модификатор придумали, чтобы **исключить неявные преобразования**.

---

# Инициализация в конструкторе (константы, ссылки)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1rem;
}
p {
    font-size: 0.8rem;
}
pre {
    font-size: 0.8rem;
}
</style>

```cpp
class Mathem {
private:
    const double pi_;
public:
    Mathem(const double pi) {
        pi_ = pi;
    }
};

int main() {
    Mathem m{3.14159};
    return 0;
}
```

При компиляции возникает ошибка:

```shell
error: constructor for 'Mathem' must explicitly initialize
    the const member 'pi_'
```

---

# Списки инициализаторов членов в конструкторах

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

```cpp
class Mathem {
private:
    const double pi_;
public:
    Mathem(const double pi) : pi_{pi} {}
};

int main() {
    Mathem m{3.14159};
    return 0;
}
```

---

# Можно и проще...

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

```cpp
class Mathem {
private:
    const double pi_ = 3.14159;
public:
};

int main() {
    Mathem m;
    return 0;
}
```

Но тогда не сможете реализовать свою альтернативную математику  для подгонки лабы по физике 😈

---

# Пример с ссылками

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

```cpp
class A {
};

class B {
private:
    const A &a_;
public:
    B(const A &a) : a_{a} {}
};

int main() {
    A a1;
    B b1{a1};
    return 0;
}
```

---

# Управление доступом к классу (инкапсуляция)

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

Главная забота класса - **скрыть как можно больше информации**. Существует 4 вида пользователей класса:

1. сам класс;
1. обычные пользователи (другие классы);
1. производные классы;
1. дружественные классы;

Каждый пользователь обладает привилегиями доступа к членам класса.

---

# Правила доступа к элементам класса

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

- Сам **класс** имеет полный доступ ко всем своим элементам;
- Обычные пользователи (**другие классы**) имеют полный доступ только к открытому (`public`) разделу;
- **Производные классы** имеют доступ к `public`-разделу и к разделу `protected`;
- **Дружественные классы** и **функции** имеют полный доступ ко всем разделам.

Разумеется, для внешних пользователей класса, приватные члены доступны через интерфейсные `public`-методы.

---

# Дружественность

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

Дружественный класс имеет доступ как к общедоступным, так и к закрытым членам другого класса. С ключевым словом **friend** может быть объявлен как целый класс, так и отдельная функция.

```cpp
class MyClass1 {
    friend MyClass2;
    ...
};

class MyClass2 {
    ...
};
```

Отношение дружественности не наследуется!

---

# Полное и неполное объявление класса

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

Неполное объявление используется для ссылки на класс, который еще не совсем определен, например, когда он находится в **другом файле** или **расположен ниже** по тексту в этом же файле.

```cpp
class MyClass; // ПРЕДВАРИТЕЛЬНОЕ ОБЪЯВЛЕНИЕ

MyClass *mc; // для этого мы добавили неполное объявление

class MyClass { // ПОЛНОЕ ОПИСАНИЕ
    ......
};
```

---

# Статические члены класса

В классе мы можем использовать поля и методы c ключевым словом `static`. Особенность их в том, что они принадлежат именно классам, а не конкретным экземплярам, то есть не тиражируются при создании объектов.

Статические переменные **должны инициализироваться вне классов**, вне зависимости от уровня доступа.

---

# Пример использования статических членов класса

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

```cpp
#include <iostream>

class Something {
private:
    static int s_value;
public:
    static int get() {
        return s_value;
    }
};

int Something::s_value{1};

int main() {
    std::cout << Something::get() << '\n';
    return 0;
}
```

---

# Популярный пример использования статических членов класса

<style scoped>
h1 {
    font-size: 1.2rem;
}
</style>

Один из популярных примеров использования статических переменных - **счетчики объектов**.

В конструкторе данного класса размещается операция **инкремента** счетчика, а в деструкторе - **декремента**. Запросив значение счетчика мы можем узнать, какое количество объектов существует на данный момент.

*P.S.* Узнаете вторую лабораторную работу?

---

# Вопросы?

<style scoped>
p {
  text-align: center;
}
</style>

![height:450px center](../../images/questions3.jpg)

**If not, just clap your hands!**
